%  Matías S. Ávalos (msavalos@gmail.com)
%
%  This is free software: you can redistribute it and/or modify
%  it under the terms of the GNU General Public License as published by
%  the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%  (at your option) any later version.
%
%  This is distributed in the hope that it will be useful,
%  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%  GNU General Public License for more details.
%
%  You can find the GNU General Public License at <http://www.gnu.org/licenses/>.
%
\chapter*{Prefacio\markboth{Prefacio}{Prefacio}}\label{ch:prefacio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefacio}

{\epigraph{\textit{En verdad, mi papel como profesor, al enseñar el contenido A o B, no es solamente esforzarme por describir con máxima claridad la sustantividad del contenido para que el alumno lo grabe. Mi papel fundamental, al hablar con claridad sobre el objeto, es incitar al alumno para que él, con los materiales que ofrezco, produzca la comprensión del objeto en lugar de recibirla, integralmente, de mí.}}{\textsc{Paulo Freire}}

\section*{Algunas palabras del autor}

En este humilde trabajo espero poder plasmar todo el cúmulo de conocimiento que he acumulado (y sigo) a lo largo de muchos años de trabajo, estudio, ensayo y error. Remarcando la importancia de esto último como la fuente principal de aprendizaje. Si bien, esta información no será, ni por asomo, la fuente absoluta en la programación de dispositivos electrónicos, en particular de microcontroladores, intentará sembrar la bases para tener una comprensión lo suficientemente clara para poder comprender su funcionamiento básico de forma asequible para la formación Técnico Profesional en Electrónica del nivel medio de educación.
\bigskip

A través de mis años como estudiante y docente, he identificado algunos punto comunes que resultan una barrera difícil de sortear al momento de programar \textmu{}Controladores, especialmente su funcionamiento. Es una caja negra, una herramienta misteriosa, insondable para muchos. Esto podría no suponer un problema, siempre y cuando, uno supiera las bases de la programación, donde no necesita entender todos los aspectos de la computadora para poder desarrollar aplicaciones. Pero esto también supone una dificultad, ya que muchas veces me encuentro con estudiantes con escasa experiencia en este rubro. Por lejos, este no es un libro de programación \textit{per se}, ya que se hará foco en el dispositivo y su funcionamiento. Claramente estos temas están íntimamente relacionados, no podemos hablar de \textit{Dispositivos Programables} sin hacer referencia a la programación.
\bigskip

En torno se avancen con los temas, enfocados en el funcionamiento, se irá develando cómo programarlos. Y, a diferencia de otras fuentes que puedan conseguirse, no se hará referencia a un dispositivo particular, sino que se hablará en planos generales. La intención es otorgar ejemplos que puedan ser fácilmente portados a diversos dispositivos (llegado el momento) y hablar de diferencias entre algunos de ellos. Aportando detalles específicos en anexos que serán parte de este libro y apuntan a ser un material de consulta.
\bigskip

En la medida de lo posible, se utilizará siempre Software Libre, aunque se mencionarán herramientas privativas propias de los fabricantes para tener en cuenta su existencia, ventajas, desventajas, etc. Pero creo firmemente que en educación tenemos la obligación moral de enseñar con herramientas que permitan el estudio, modificación y redistribución de la información y el conocimiento. A los fines prácticos, no solo abarata costos en educación, sino que nos da la posibilidad de mejorarlos y mejorarnos nosotros mismos al poder escudriñar el código fuente y adaptarlo a nuestra necesidad.

\section*{¿Por qué existe este libro?}

La intención de este libro es poder darle herramientas a jóvenes estudiantes de secundaría para alcanzar un conocimiento que no es sencillo y que resultaba estar disperso en varias fuentes. Éstas usualmente están dirigidas a niveles de educación superior o universitario y, muchas veces, en otros idiomas. Para ser sincero, jamás pensé en escribir este libro, más bien era una carpeta con ejercicios para mis estudiantes que poco a poco fue ganando volumen hasta ser lo que es hoy.\bigskip

Este formato, inspirado en muchos otros que he leído o estudiado, me pareció el más acorde para representar esta información. Si bien, quizás una serie de videos en alguna plataforma de \textit{streaming} podría llegar a captar mejor al público al que está dirigido, es bueno tener un material escrito de referencia, y eso es lo que pretende ser.

\section*{Antes de empezar}

Para adentrarse en este libro, estimado lector, debería tener conceptos básicos de \textit{Técnicas Digitales}, es decir, que debe conocer y manejar todas las compuertas básicas (AND, OR, XOR, NOT y combinaciones de las mismas), circuitos secuenciales (sumadores, decodificadores, multiplexores, biestables, etc.) y circuitos secuenciales (registros de desplazamiento, memorias, etc.). Además, deberá manejar conceptos de programación, preferentemente en C, al menos hasta punteros y estructura de datos, preferentemente. En caso de no tener estos conocimientos en la bibliografía podrá encontrar varios libros referentes a estos tópicos y que serán referenciados en muchas ocasiones a lo largo del texto.
\bigskip

Me dirijo no solo a estudiantes, sino también a docentes o curiosos, que tengan el conocimiento previo necesario mencionado en el párrafo anterior. Es impracticable abarcar todo, y es imposible avanzar en una carrera si todos los materiales son simplemente introducciones a un tema especifico. Por un lado hay que arrancar y por otro continuar, este libro no es un punto de partida, es un material teórico y práctico para seguir creciendo en el mundo de la electrónica digital, particularmente de la programada. Sin perder el foco de a quiénes les va a ser más útil: a nuestros ponderados jóvenes que siguen apostando a la formación Técnico Profesional.


%\vfill\noindent
%\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
% \centering
% \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
%  \'Avalos, Mat\'ias S.\\
% {\footnotesize \textless{}matias.avalos@bue.edu.ar\textgreater{} }
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
% \centering
% \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
%  Firma y aclaraci\'on del estudiante\\
% {\footnotesize -}
%\end{minipage}
%\vspace{3\baselineskip}
%\begin{center}
%\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
% \centering
% \rule{\textwidth}{0.5pt}
%  \insertcoordinador\\
% {\footnotesize Coordinador de \'area\\}
%\end{minipage}
%\end{center}
